# 类欧几里得算法

## 正常形态

类欧几里德算法用来求类似这样的式子
$$
f(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^n\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor
$$
首先，考虑$a\geq c$或$b\geq c$的情况，拆成$\left\lfloor\frac ac\right\rfloor\cdot c+a\operatorname{mod}c$的形式
$$
\begin{align}
f(a,b,c,n)&=\sum_{i=0}^n\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor\\
&=\sum_{i=0}^n\left\lfloor\frac{(\left\lfloor\frac ac\right\rfloor\cdot c+a\operatorname{mod}c)i+\left\lfloor\frac b c\right\rfloor\cdot c+b\operatorname{mod}c}{c}\right\rfloor\\
&=\left\lfloor\frac a c\right\rfloor\cdot\frac{n(n+1)}{2}+\left\lfloor\frac b c\right\rfloor\cdot n+\sum_{i=0}^n\left\lfloor\frac{(a\operatorname{mod}c)i+b\operatorname{mod}c}{c}\right\rfloor\\
&=\left\lfloor\frac a c\right\rfloor\cdot\frac{n(n+1)}{2}+\left\lfloor\frac b c\right\rfloor\cdot n+f(a\operatorname{mod}c,b\operatorname{mod}c,c,n)
\end{align}
$$
所以只用处理$a<c$，$b<c$的情况，考虑将原式贡献转化为条件
$$
\begin{align}
f(a,b,c,n)&=\sum_{i=0}^n\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor\\
&=\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^{\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor-1}1\\
&=\sum_{j=0}^{\left\lfloor\frac{an+b}{c}\right\rfloor-1}\sum_{i=0}^n\left[j<\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor\right]\\
\end{align}
$$
将条件进行转化
$$
\begin{align}
j<\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor&\Leftrightarrow j+1\leq\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor\\
&\Leftrightarrow j+1\leq\frac{ai+b}{c}\\
&\Leftrightarrow jc+c\leq ai+b\\
&\Leftrightarrow jc+c-b\leq ai\\
&\Leftrightarrow jc+c-b-1<ai\\
&\Leftrightarrow i>\left\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\right\rfloor
\end{align}
$$
将条件带回原式，令$m=\left\lfloor\frac{an+b}{c}\right\rfloor$
$$
\begin{align}
f(a,b,c,n)&=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=0}^n\left[i>\left\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\right\rfloor\right]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\left(n-\left\lfloor\frac{jc+c-b-1}{a}\right\rfloor\right)\\
&=nm-f(c,c-b-1,a,m-1)\\
&=nm-f(c\operatorname{mod}a,(c-b-1)\operatorname{mod}a,a,m-1)
\end{align}
$$
观察这个递归式子中的$a$和$c$，是一个辗转相除的过程，时间复杂度只有$O(\log n)$
$$
f(a,b,c,n)=\begin{cases}
f(a\operatorname{mod}c,b\operatorname{mod}c,c,n)&a\geq c\mbox{ or }b\geq c\\
nm-f(c,c-b-1,a,m-1)&a<c,b<c,a\neq0\\
n\left\lfloor\frac{b}{c}\right\rfloor&a=0
\end{cases}
$$


## 扩展1

$$
g(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^ni\left\lfloor\frac{ai+b}{c}\right\rfloor
$$

